人類數千年來都無科技突破，為何近200年突飛猛進？

❓

工業革命 打破科技樽頸

外星人教路

因為前人種樹 後人享福 以前嘅人不斷試走晒啲唔可行嘅嘢 後人就用排除法去總合啲可行性

利申：9up

由0變1 同 1變2既分別

以前中世紀D教士反科學

年代愈後班耶撚影響力愈低, 科學自然抬頭

利申:鳩吹

農業革命之前，「人類」十幾萬年打獵採集添呀！

站在巨人的肩上
冇之前幾千年既技術積累，近200年科技突飛猛進同工業革命係唔可能
冇農業革命，城市同文明冇可能誕生
冇文字既發明，國家政府法律冇可能誕生

因為生產力提高，多咗食飽飯無嘢做嘅人類做科研

其中一個原因係電腦科技嘅發展，以前人類要用幾年先計到嘅數，一秒就計好，呢種運算速度係人類嘅幾十萬億倍

正確黎講唔係200 年 , 係呢三十年既事

係溝通 同 世界大同問題

以前唔會幾十個國家代表/元首 坐埋一齊傾野

人同人既溝通係發展最快既關鍵

以前你想同人去傾去聯絡 , 要搭船/寄信去傾 , 但一封信要等1個月以上 , 宜家？一個email , 一個電話就即時聯絡到 ....

反而宜家既先到科技既瓶頸位

點解咁講？用電話電視遊戲機呢d野就最簡單去了解科技發展

你望下宜家既電話同五年前有冇分別？
再遠少少 , 10 年前又點睇？ 20年前呢？

最撚衰都係班on9耶撚

科技係以科技樹嘅型式發展
無方便可靠嘅書寫工具，技術文化難以長期穩定傳承
無農業革命不可能形成社會、文明

既使有技術積累都可以冇農業/工業革命
喺十七世紀西歐以外嘅世界各地都仲係on99咁用緊古老技術而少有發展
證明單係站在巨人肩上並不足夠

一切皆科學

應該咁講，技術積累係necessary condition但唔係sufficient condition
有技術積累唔代表可以產生工業革命
但冇技術積累就一定冇工業革命
產生工業革命既sufficient condition至今歷史學界未有一致結論
Kenneth Pomeranz《大分流》中從經濟學角度分析，十八世紀時期來自全球市場的供給衝擊(supply shock)和需求衝擊(demand shock)，以及英國的勞動力瓶頸是驅使英格蘭率先進入工業革命的重要原因之一，有冇道理留比大家自行評價

高質巴打

strong post leave name

?

有what 分別❓

1 正式發現地圓、日心，震驚世界，改變人類思想。原來直觀上認為不可能的，反而是對。直觀上認為對的，反而是錯。這奠定科學思維和嚴謹思考和懷疑論的重要。

2 微觀世界發現。細菌致病論被證實。大大加速人類對微觀世界探索。

宇宙直徑930億光年，用指數記數法係10^27米。但普朗克長度，即估計最小物理單位，是10^-35米。數學比例上，微觀世界比宇宙更宏偉，更多野值得我們探索。當我們普通人環遊世界，科學家環遊微觀世界，帶來大量知識。由於宏觀世界由微觀世界組成，人類由細胞和細菌組成。細胞和細菌由分子和原子組成。

如果你有發現，近代突飛孟進的科技，都係同微觀世界有關的科技。如電腦、智能手機、基因科技、量子技術、納米技術等。宏觀的技術，如起樓整地鐵，就發展慢很多。

多得外星人
冇佢地我地邊有手機用

簡單到Excel都做到好多野

乜數字都冇 可以咁樣quantify嘅咩...

dark ages咩事？

當我冇問過

係因為有全球化同世界大戰加持

科技開始有激烈既競爭性

例子就好似依家samsung同apple咁

終於有啲高汁po，留名學野

留名學野

文藝復興嗰陣班人開始醒
之後有啟蒙時代
再嚟工業革命
然後兩次世界大戰
再加多個冷戰
兩次世界大戰嗰陣科技增長唔係講笑

睇你點量化。以前人類未識煮野食，大腦吸收營養慢好多，又因為未熟食物唔放得耐，因而要花大部分時間出外搵野食，變相冇時間思考。如果工業革命係現代的一大突破，咁識得用火就算係人類史上最大突破。

關你撚事

電力 係好重要既

On9 耶撚係科學先驅
例：牛頓、耶穌會、大學

點睇日心說畀人ban咗咁耐

Ban 還 ban、我講嘅嘢有冇錯先。

利申冇宗教立場

barbarian

on9 個時係歐洲除左猶太人夠膽話自己唔係耶撚容乜易比人燒死，耶教係個時等同歐洲文化正統，就好似係舊時中國你就算buy法家思想多d都要扮係儒家，依家講緊整體黎，教會(由其保守分)的確防礙左歐洲既科技發展差不多成千年

有電燈之後 就算天黑都可以繼續做野
以前小學常識書講

我覺得宗教同科技從來都唔係站係對立面
宗教只係一種用黎集合人類向心力既工具
係人類創做宗教，再用宗教控制人類
宗教唔一定係神呀，佛呀果啲
跳出個框架，其實都係人類既一種信
信則有，可以極短時間內令一群陌生人互助合作
過往好多世界古蹟都係咁出現
如果我地宏觀啲睇下，其實而家既人文主義
資本主義，又何嘗唔係一種類似既新興宗教？

我覺得科技都唔可以淨係定性係科研身上
以往中世紀科技發展的確慢，我覺得係因為當時
社會鼓吹既係穩定，所以會出現神愛世人
人類應該和平相處，唔好去諗超出框架既事
所以當時人既方向就轉左去神學

而家因係人文主義，資本主義興起，比左一種錯覺
科技抬頭，打底宗教
其實只係新宗教興起，人既向心力轉左
方向唔再係神學，而係人文同資本
其實睇返而家大部份既科技都係為左乜？
為左人類，為左資本主義而研發出黎
賺唔到錢既科研題目/對人類冇益既項目
冇人會投資

樓上兩位都好認真同打三段 ..

哪我就覺得呢啲嘢兩面睇嘅、雖然佢oppress好多思想、同時對科學發展有功勞。仲有新曆都係教宗「發明」

大家可以參考下

人口都好大影響

1941年後就加速

教會係中世紀壟斷左當時既知識同資源成千年，如果一千年黎一d進步都無就食得屎啦，事實上中世紀既科技發展幅度唔及上古時期同近代，現代，好大程度上因為教會班人壟斷左當時既知識同資源，而且教會班人又腐敗又保守又獨裁，當然佢地都會養下d科學家，畫家個d搞下研究，但會成日限制佢地，例如唔俾佢哋畫裸體，或者發現一d顛覆性既理念，因為驚動搖到佢嘅地位，例如日心說，亦都會bam，所以當時好多科學研究都係由貴族資助嘅科學家研究出嚟，因為無咁多限制，但其實如果當時嘅知識同資源，比世俗政權handle 既話，姐係好似依家咁，肯定多好多科學成果

兩登仔一講車最多係乜？
車牌都未有睇完頭D就當自己係車神。
一萬幾千錢柒都養唔起就批鬥人地係垃圾。
入機鋪跟左幾鋪車game就當自己日日落過場。

女人手都未掂過，就一定全部都雞！
溝唔到，或hold唔住比女飛，又係雞！
成日話人狗公，但一有女衝得最撚快個個。
窮得只剩下keyboard, 連上網費都仲係老豆老母交，但就笑鳩人食老麥，酸鳩人有資源搶你條女。

垃圾，全部都係垃圾。
雞，全部都係雞。
狗公死全家。
然後自我感覺就良好了。
仿忽，所有野都唔再係自己有問題，
係世界o既錯，係keyboard o既錯，移唔到民去火星更加係老豆老母o既錯。 做乜咁撚自私屌西唔帶套生左你件垃圾出黎。

如果冇耶撚
人類係咪移民緊外星

因為資本主義

無對立你on9? 哥白尼係點死架 仲有創造論根本反智

點解近年先發現這個世界的祕密？

但同時好多科學家都係教會出黎嘅係事實。中古世紀落後有好多因素：小冰河時期、封建制度（我認為係當權者同教會攪出黎嘅）etc.

係個陣gay督教興盛多人信先咁者 唔覺教會培養咗科學家

諗起見過張gif
科學家有部時光傳送器
係咁傳d科學書到過去
出面嘅世界變到愈黎愈高科技
但最後唔小心傳左本聖經....

咁又唔好比果張垃圾9gag圖誤導咗你
黑暗時代係進步得慢,唔係零進步及退步返史前時步,重有除咗歐洲外全世界其他地方民族係度R緊春咩?
科技進步去到樽頸位上唔到就全世界都會,唔一定宗教問題

氰化物出晒名反耶,唔好當真

因為有電力

我覺得唔可以因為咁而抹殺真係信嗰部分既人，你列出既原因說明唔到啲人點解唔可以真心信有上帝

都唔知條y axis代表乜 , 都唔知做乜鳩

: 耶撚垃圾落地獄

new age+陰毛論=連登小朋友最愛

可能以前d人都覺得自己嗰個時代d科技都係突飛猛進架
未來人都可以係咁諗

笑左
講溝通果位巴打冇人認同
0正皮

你都on9,人地講緊宗教 vs 科學 本質既問題，你就用表面上既野話係對立，低質到 無論宗教，科學既用處都係要人信，只要人信，就可以令人做任何野，要依份信就建立於功利主義主，有別於過往宗教只係建立於心理層面上。

宜家樽頸左啦

科學有得proof咪唔洗信囉 仲功利主義on99 聖經9吹proof唔到先要信者

資訊傳遞速度

就算而家啲人睇醫生都唔會明哂啲原理，都係講求信任

病人信任係基於科學實證 同聖經不要問只要信兩回事

從病人既角度出發，佢點知科學實證一定啱，好多人都冇相關既教育程度，都係醫生講就信

依家咪愈嚟愈少人信囉，個陣啲人信一係唔想政治逼害，一係就科學未發達未解釋到咁多嘢所以用聖經替代

醫生有學歷，病人無

好似十幾年前低form history讀過

而家既世代同上一個世代既人都唔同咗，點比較，我係講緊上一世代真心相信上帝既科學家，就算你舉到幾多個理由去解釋唔信唔得呢樣野，都唔代表唔可以真心相信上帝

信任係病人對醫生，咁我緊係從病人角度出發，信任科學係社會現實之一，因為好多人都理解唔到，唔主動理解科學實證呢樣野，佢哋係基於信任，唔係基於科學精神所以去睇西醫

Ok我明你講咩喇 你有道理嘅

無可否認宗教係毒瘤

阿米星星的小孩

中國勃起

點會無進步過
古埃及希臘羅馬已經有好高既科技水平
係中間蠻族入侵搞到停左幾百年
去到1000年左右農業工業已經有新發明
不過資訊唔流通同商業唔發達令到普及率低

同期威尼斯拜占庭既商業發達
科技唔洗講啦又希臘火又大教堂
威尼期個時已經有研究化學物理學

後期大航海時代
西歐拎埋美洲資源科技更加飛躍咁去
船方面識得用風力
火藥大炮煉鐵技術應用到其他層面

其實係歐洲係一路進步緊
係亞洲落後先令你覺得進步得慢

其實係班日耳曼人開始學返古代既技術
意大利個邊一直都好先進
點鬼知班德國佬對科學咁易上手

為駁而駁

上面位巴打已經話明白我想講咩

OT

其實無耶撚羅馬帝國會遲幾百年先滅亡
睇完羅馬史就會覺得班耶撚真係大仆街黎
唔合作搞搞震仲要玩小圈子
對科技發展對社會都係毒藥癌細胞黎
你係統治者你都會選擇清剿佢地

其實唔只 200 年，數學科學西方 400 年前就開始左，咁慢慢累積，去到 200 年前左右咪爆一次工業革命，之後打杖，一二次大戰爭發展軍備去打杖，咪又推一推。到左二次大戰中後期，好多現代科技理論都有嫁啦，衛星通訊，電腦初型。

如果你話點解咁快，我信係美帝執到隻 ufo 再跟據地球人已知知識再啟發去發展。好似就係電腦咁，我地果時自己都諗到可以砌 logic 出黎，不過就又大又慢。點知執到隻 ufo ，發現可以用 silicon 用 logic gate ，又快又正。咁之後美國五六十代大力發展半導體， cpu ， ram ，電子野就咁出世。

因為德國佬係機械人思維，開正佢地果飯

因為tesla發明左a.c current

每次講開人類文明係200年間飛躍次進步，都會記起 1927年 索爾維會議 ，根本係現今社會文明基石，全明星陣容！有今生無來世！

一撚定係宗教信仰既問題
以前果啲教宗個權仲大過皇帝 話燒死你就燒死你 唔洗證據 全部撚屌都係為鞏固自己既權力 將有識之士殺哂
十字軍東征就係最好既例子

競爭就係最大因素

其實由翻石器時代開始睇，自從發明左文字，人類就進步得好快

war

未，依家科技係繼續進步

萬事起頭難

利申:好似係

依樣真
愛迪生最偉大唔俾發明電燈(佢只係發現耐燃既鎢絲)
佢最偉大係鋪電網
電力對工業好重要
不過槍炮 細菌 鋼鐵有講點解人類近代進步得咁快
尤其歐洲

點先叫科技突破
其實早1000至500年開始先一啲真正科學嘅觀念架咋喎

今日唔知聽日事
所以先會覺得樽頸左
10幾年前拎住部8210都已經覺得手提電話科技已經係到左極限
又點會諗到今日一人一部smartphone?
可能過多幾年之後又會有新既突破

科技呢幾年進步好快 但冇突破過

smartphone只不過係擁有多種現有功能既產品

而家呢個世代已經冇左由無燈變有燈 無電變有電嗰種衝擊

而家唯一有呢種衝擊性既就係人工智能

電腦既發明係推動科技發展最重要既一環
電腦運算速度越黎越快，幫助我地解決好多科學問題，例如基因排序。

因為二百年內有兩次世界大戰
只有戰爭才可以令文明大飛躍進

嘈咁耐。。。
一個講緊現實情況下 宗教同科學對立
一個講本質上唔對立
而本質上兩者真係未必對立
哥伯尼死係教會黑暗 但同宗教本質無關

科學本質係求真
宗教本質係相信
如果求真到最後係過話宗教錯 當然會推翻相信 但宗教唔一定錯 所以暫時唔會對立

就算科學prove到big bang都唔代創造論錯 最簡單咁講 big bang爆粒野點黎？
而的確有唔少有宗教信仰既科學家為左求真而改變世界 唔知嘈乜

愛迪生咪又係仆街商人
如果佢過多幾十年先出現
比tesla理論上左位先
個世界可能好唔同

條片加埋d bgm好熱血
剪到日本動畫咁

你肯定唔知道人類二三百萬年都係冇文明
而近5000年就開始有

前人收曬啲地起屋炒貴佢 後人享褔

因為發明左遠航船、顯微鏡和發電原理。

其實微生物在16世紀已發現，但世人對此冇興趣。

直至19世紀，細菌致病論推出，人類才認識微觀世界的厲害。細菌致病論推出，令現代醫學起了重要革命。20世紀的普朗克，更用數學描述到，微觀世界可以去到有幾大。

用佢嘅鋪電網人類進步慢多100年就有...

依家D BB 同 動物 醒目咁多
就係佢地營養足夠

讚同，其實我係見到上邊好大部份人都歸咎於宗教既原因而覺得以前科技無發展，所以我先打左咁大段宗教同科技唔對立 既野出黎，唔想個post淨係向呢個方向去，太片面

對
主要原因係幾樣重大的發現，特別是微觀世界發現。而不是宗教問題。仲有，教皇ko學者，係學術霸權和政治問題，多於宗教問題。

反而覺得係因為當權者認為科技力量越強大有利於國運倡盛，不過當時主流係用宗教力量黎維護政權。

搞到我地有錯覺認為宗教力量既衰落，解放左科技既爆發，其實中世紀教會既專橫好明顯得到王權既允許，當宗教既力量達到極致，再冇辦法依賴正常增長去滿足周圍既人（城市人口密度，滿意度已經唔能夠單靠宗教去滿足）反而科技既前進可以帶動整個國家既發展（食物，日常消費品，娛樂）大大咁提升人民既滿意度加人口密度，所以當權者明白科技可以提升國力，就將資源轉投落科研，同時開放對科學既態度，再慢慢保護及鞏固與科學有關既一切，先有科技爆發既時機

一切只係當權者既選擇，那一個對佢有利佢就會選擇有利那一個。選錯的就會被歷史長河埋滿。

所以只要出幾個7既領導人個國家同國民，好快只會出現係歷史書入面。
水口

我又覺得有Alpha Go AI 之後應該會有突破

無可否認，文藝復興和宗教改革後，科學才急速發展。但文藝復興後，信宗教都係佔大多數，包括科學家，好多都仲係基督教人。

主要是開放左言論、學術自由和宗教自由。自由本身是政治問題，而唔係宗教本身問題。

the next step should be 3d printing, battery life improvement, and autodriving

3d metal printing
3d 建築物 printing
3d bioprinting
快速充電 ＋ 高容量手機電池
電腦駕駛汽車

第二次世界大戰之後果十年，醫藥進步極度明顯

反而覺得黎幾種都係現有科技既分枝或者係升級技能，唔應該係大突破。

火 熱力
蒸氣機 生產力
內燃機 移動力
電腦 運算力
核分裂力

起碼呢堆野既級數先係突破，係突破左大自然對人既約束力，下一個應該係重力（量子物理）

結論係咪 宗教導致科技倒退

should be bad politics and highly restricted academic policies, not religion.

明顯有外星人幫啦 古代有埃及人 幾百年前有歐洲人 現今美國人 亞洲人太賤所以外星人人唔敢幫

其實唔止科學架... 哲學都係一樣 甚至近200年 用哲學解釋科學解釋唔到既問題 例如經驗科學以外既現象

現在政府推廣緊母乳餵哺，
你先見到 D BB 醒目咁多。

選擇餵奶粉的bb， 同上世紀70後、80後、90後差唔多，其實仲差過上世紀末出世的人。

ADHD、自閉，抑鬱、焦慮、情緒障礙、學習障礙、讀寫障礙。在新一代學童中，越來越普遍。

仲有 現在好多媽媽生仔要20至30個鐘，
以前10至20個鐘就得，
身體比以前的人差左好多。

未來

iPS 細胞及立體生物列印 長壽抗老化能力

又嚟iPS cell？
上次未柒完？
你講下咩係iPS cell先啦
知唔知有咩cell係iPS cell變唔到呀？

數據？
第一次生仔個時間係不嬲長啲
我唔知你返行政學識咗啲咩

其實不斷都有突破 只係個突破係呈現指數式增長
同埋宗教改革、啟蒙運動、邏輯思辯能力解放
引致工業革命 然後就係大家都知既野

但歷史上有好多次科技突破 舉少少例子
火既應用係劃時代既
狩獵社會轉型至農業社會係極大突破
石器轉青銅係極大突破
青銅轉鐵器更加翻天覆地
濕泥板變紙張係極大改變左資訊儲存效率
印刷術係文明飛躍既起源
大規模航海投訴既進步
火藥既應用
幾何代數既出現
地心說變日心說再到萬有引力

太多實在舉唔晒啲例子
今日既成果係建基於前人數以千百年既科技累積成果 厚積薄發而成
Issac Newton講得岩 佢睇得遠 係因為企係巨人既膊頭上睇

只係人口基數大左，令到個d病患數字上升，雖然我冇實際數據，但感覺上世界人口平均年齡同健康都係上升緊（當然只計算發達地區）

vr都可能會突破
但係今年近乎無曬聲

成班on9 9up咁耐都無個岩
Enlightenment 有無聽過呀？

東亞有儒教，中東有伊斯蘭教，應該咁講，當一個農業社會發展到咁上下，當權者或知識分子會偏向主力研究點樣維持社會秩序，而唔係探索世界既真理，所以好多時佢地會吹捧一d聖人(孔孟，耶穌，穆罕默德)同經典(四書五經，聖經，可蘭經)，等成個社會都會覺得聖人講既野=真理，經典=知識既絕大部分，，經典以外嘅知識=唔重要，搞到成個社會大部分既聰明人都淨係研究經典，尋章摘句，個社會點會進步得快？

呢啲吹大啲R sponsor 啫，等到真係突破個下就係大家都習慣左，回頭一望先發覺係突破黎

其實宗教同科學既關係好複雜，建議大家睇吓呢段片，雖然講蝗語，但呢條友有時講d野幾有sense，不過都係大中華膠

其中一個輔助因素係大規模採用石油

咁係因為蒸氣機用煤 內燃機用油
如果你發明左一種比上述兩個更大cp值同大功勞既發動機但用鑽石做燃料，咁會變大規模採用鑽石

呢個post幾好睇

人工智能最正就係做到自我學習。
另外，我死之前應該會有全息影像技術同埋普及生物晶片

咁多戰爭犯/ 政治犯/ 俘虜做研究...

好多人講左工業革命 呢個啱既
想補充多一點係科技係靠累積而成
前人既科技提供左足夠既技術俾新科技出現
例如印刷術 無記錯係用左六種前人既科技 例如係冶金術

無印刷術既話
d古文獻都好難散播出去

人類突破性革命

史前史前
0 由動物演化成智人

史前史至古代
1 火的發明
2 刀槍發明
3 農業革命
4 數字出現
5 文字革命、信史時代開始
6 宗教出現
7 國家出現

古代至中古
8 印刷術
9 火藥

中古至近代
10 科學方法
11 高階數學
12 世界地圖
13 地球是圓
14 日心論
15 工業革命

近代至現代
16 微觀世界，細菌致病論
17 電力、電燈
18 初階電子通訊 （電報、電話、電台）
19 初階攝影錄影技術 （黑白色彩）
20 病毒、基因、有機分子發現
21 無機分子、原子、核子、電子發現
22 汽車
23 鐵路
24 飛機
25 冷氣機、雪櫃
26 雷達
27 現代印刷術

現代至今
28 太空科技、人造衛星科技
29 高階天文學
30 電腦、人工智能
31 高階電子通訊技術 （智能手機、互聯網）
32 量子技術、納米技術
33 3D列印

未來
34 無人駕駛汽車
35 3D列印建築、基建、金屬產品
36 快速充電、高容量電池
37 人類登陸火星 （人類首次離開地球引力範圍）
38 人類登陸金星 （挑戰極限氣候）

無人駕駛都計 Google 一早做到啦，差在法律唔比落街